%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{3}[Régularité des fonctions convexes]
Montrer que toute fonction convexe sur un intervalle $I$ ouvert est dérivable à droite et à gauche en tout point de $I$.

En déduire que $f$ est continue sur $I$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour démontrer ce résultat, nous allons repartir de l'inégalité des trois pentes. 

Soit $x_0\in I$. D'après la croissance des pentes, la fonction $T_{x_0}:x\donne \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ est croissante sur $I\setminus \{x_0\}$. 

Montrons que $T_{x_0}$ est majorée sur $I\cap \interoo{-\infty{} x_0}$. Soit alors $(x,a)\in I^2$ avec $x<x_0<a$. L'inégalité des trois pentes donne 
\begin{align*}
 T_{x_0}(x)=\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \leq \frac{f(x_0)-f(a)}{x_0-a}	
\end{align*}
 ainsi, pour tout $x\in I$ avec $x\leq x_0$, $T_{x_0}(x) \leq M$ avec $M=\frac{f(x_0)-f(a)}{x_0-a}$ qui ne dépend pas de $x$. Ainsi, $T_{x_0}$ est majorée sur $I\cap \interoo{-\infty{} x_0}$. Puisque $T_{x_0}$ y est croissante, le théorème de la limite monotone assure que $T_{x_0}$ admet une limite en $x_0^-$ et donc 
 \[ \lim_{x\to x_0^-} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \text{ existe} \]
 Ainsi, $f$ est dérivable à gauche.
 
 De la même manière, soit $(x,a)\in I^2$ avec $a<x_0<x$. L'inégalité des trois pentes donne 
\begin{align*}
 \frac{f(a)-f(x_0)}{a-x_0} \leq \frac{f(x_0)-f(x)}{x_0-x}=T_{x_0}(x)	
\end{align*}
 ainsi, pour tout $x\in I$ avec $x\geq x_0$, $T_{x_0}(x) \geq M$ avec $M=\frac{f(a)-f(x_0)}{a-x_0}$ qui ne dépend pas de $x$. Ainsi, $T_{x_0}$ est minorée sur $I\cap \interoo{x_0 +\infty}$. Puisque $T_{x_0}$ y est croissante, le théorème de la limite monotone assure que $T_{x_0}$ admet une limite en $x_0^+$ et donc 
 \[ \lim_{x\to x_0^+} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \text{ existe} \]
 Ainsi, $f$ est dérivable à droite.

On peut alors en déduire que $f$ est continue en $x_0$. En effet:
\begin{itemize}
	\item Pour tout $x<x_0$, 
	\begin{align*}
	 \left|f(x)-f(x_0)\right| &= \left| \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\right| \times |x-x_0| \tendversen{x\to x_0^-} 0 \text{ puisque $T_{x_0}$ est dérivable à gauche}	
	\end{align*}
	Donc $f$ est continue à gauche en $x_0$.
	\item De même, pour tout $x>x_0$, 
	\begin{align*}
	 \left|f(x)-f(x_0)\right| &= \left| \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\right| \times |x-x_0| \tendversen{x\to x_0^+} 0 \text{ puisque $T_{x_0}$ est dérivable à droite}	
	\end{align*}
	Donc $f$ est continue à droite en $x_0$.
\end{itemize}
Finalement, $f$ étant continue à droite et à gauche en $x_0$, elle y est continue.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
